\documentclass{ximera}

\title{Differentiële analysemethode}
\author{Mila Vervoort}
\license{CC: 0}         % replace with an appropriate license, or set it in xmPreamble

\begin{document}
\begin{abstract}
    Differentiële analysemethode voor batch experimenten.
\end{abstract}
\maketitle
\label{xim:Differentiële analysemethode}


\section*{Differentiële analysemethode}
\label{Differentiele analyse methode}

\subsection*{Algemeen principe}

Bij de differentiële analysemethode start men ook met een veronderstelde snelheidsvergelijking. In plaats van te integreren, herschrijft men deze zodat er een lineair verband ontstaat tussen een functie van $\frac{dC_A}{dt}$ en $C_A$. De experimenteel bepaalde reactiesnelheden worden vervolgens gebruikt om de veronderstelde functie te plotten.

De experimentele reactiesnelheid wordt hierbij rechtstreeks afgeleid uit de concentratie-tijdgegevens, waarbij $\frac{dC_A}{dt}$ numeriek wordt geschat op basis van de metingen.

Indien de experimentele resultaten niet overeenkomen met de voorgestelde reactiekinetiek, wordt een nieuwe snelheidsvergelijking opgesteld en wordt de procedure herhaald.

\begin{procedure} \textbf{Differentiële analysemethode}

De differentiële analysemethode verloopt volgens de volgende stappen:

\begin{enumerate}
\item Voor een systeem met constant volume wordt de verdwijningssnelheid van component $A$ geschreven als
\[
-R_A = - \frac{dC_A}{dt} = k\,g(C)
\]
waarbij $k$ de reactiesnelheidsconstante is en $g(C)$ de afhankelijkheid van de reactiesnelheid van de concentraties beschrijft. Met behulp van de reactiestoichiometrie kunnen de concentraties van andere componenten worden geëlimineerd zodat $g(C) = f(C_A)$.

\item In tegenstelling tot de integrale methode wordt de vergelijking niet geïntegreerd. In plaats daarvan wordt de vergelijking zo herschreven zodat er een eenvoudig verband is tussen de reactiesnelheid en de concentratie:
\[
- \frac{dC_A}{dt} = f(C_A)
\]

\item Voor elk meetpunt wordt nu een waarde voor $\frac{dC_A}{dt}$ bepaald, dit is de helling van de $C_A(t)$-curve, zoals aangegeven in Fig. \ref{fig:helling raaklijn}. 
De bepaling van de locale helling is de cruciale stap in de toepassing van de differentiële methode en kan op verschillende manieren gebeuren:
\begin{itemize}
    \item Een differentiebenadering van lage of hogere orde. \\
    Dit is veruit de eenvoudigste methode, maar aangezien numerieke differentiatie dikwijls onnauwkeurig is (wegens amplificatie van experimentele fouten) is deze methode voor echt ``professioneel'' gebruik niet aangewezen.
    \item Grafische differentiatie aan een vloeiend getekende curve doorheen de datapunten. \\
    Het voordeel van deze methode is dat ze eerst een zekere \textit{smoothing} toepast op de data, alvorens de afgeleide te bepalen. De methode is snel maar wegens gebrek aan nauwkeurigheid evenmin sterk aan te raden.
    \item Een \textit{spline}-benadering. \\
    Splines zijn speciale functies die samengesteld zijn uit een verzameling van veeltermen van meestal lage graad. Elke veelterm is gedefinieerd over een subinterval van het hele domein, en bijkomend worden dan continu\"iteitsvoorwaarden gesteld bij de overgang van het ene naar het andere subinterval. Globaal kan op deze wijze een vloeiende, continue functie worden bekomen die de experimentele data zo goed mogelijk fit. (Voor verdere info, verwijzing naar gepaste literatuur over numerieke wiskunde.)
\end{itemize}
Wij zullen vanuit het oogpunt van eenvoud meestal een lage orde differentiebenadering gebruiken. \\

\begin{figure}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    % Assen
    \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,4) node[above] {$C_A$};
    % Curve (afnemend)
    \draw[thick, domain=0.5:5, smooth] 
    plot (\x,{3.5*exp(-0.5*\x)+0.3});
    % Datapunten
    \foreach \x in {0.7,1.2,1.8,2.5,3.2,4.2,5}
    {
        \fill (\x,{3.5*exp(-0.5*\x)+0.3}) circle (1.5pt);
    } 
    % Punt CA1
    \coordinate (P) at (1.8,{3.5*exp(-0.5*1.8)+0.3});
    \draw[dashed] (P) -- (0,{3.5*exp(-0.5*1.8)+0.3}) 
    node[left] {$C_{A1}$};
    % Raaklijn (lineaire benadering)
    \draw[dashed] (0.2,2.86) -- (4,0.1577);
    % Annotatie slope
    \node at (3.7,2.2) {$\text{Slope} = -R_{A}(C_{A1}) = \left(\frac{dC_A}{dt}\right)_1$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Bepaling van de helling van de $C_A(t)-curve$ }
    \label{fig:helling raaklijn}
\end{figure}

De berekende reactiesnelheden worden vervolgens uitgezet in functie van de voorgestelde kinetica, zoals weergegeven in Fig.~\ref{fig: differentiele methode}. 

\item Indien de gekozen vorm van de snelheidsvergelijking correct is, zullen de experimentele datapunten een eenvoudig functioneel verband volgen (bv. rechte lijn in log-log schaal) zoals in Figuur \ref{fig: differentiele methode correct}. Indien dit niet het geval is (Figuur \ref{fig: differentiele methode foutief}), moet een andere vorm van de snelheidsvergelijking worden verondersteld en wordt de procedure herhaald.

\end{enumerate}

\pgfplotsset{compat=1.18}
\begin{figure}[h]
\centering

% ---------- LINKER FIGUUR ----------
\begin{subfigure}{0.40\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[fill=green!15,rounded corners,inner sep=1pt]{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines=left,
    xlabel={$f(C_A)$},
    ylabel={$h(-R_A)$},
    xmin=0, xmax=10,
    ymin=0, ymax=10,
    width=6cm,
    height=5cm,
    xticklabels=\empty,
    ytick=\empty
]

\addplot[domain=0:9,thick]{0.5+0.8*x};

\addplot[only marks,mark=o] coordinates {
(1,1.4) (2,2.1) (3,3) (4,3.6) (5,4.7)
(6,5.4) (7,6.3) (8,7)
};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
};
\end{tikzpicture}
\caption{Goede overeenkomst tussen model en experimentele gegevens}
\label{fig: differentiele methode correct}
\end{subfigure}
\hfill
% ---------- RECHTER FIGUUR ----------
\begin{subfigure}{0.40\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[fill=red!15,rounded corners,inner sep=1pt]{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines=left,
    xlabel={$f(C_A)$},
    ylabel={$h(-R_A)$},
    xmin=0, xmax=10,
    ymin=0, ymax=10,
    width=6cm,
    height=5cm,
    xticklabels=\empty,
    ytick=\empty
]

\addplot[domain=0:9,thick]{0.5+0.8*x};

\addplot[only marks,mark=o] coordinates {
(1,1) (2,1.7) (3,2.6) (4,4) (5,5.7)
(6,7.9) (7,9.5)
};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
};
\end{tikzpicture}
\caption{Slechte overeenkomst tussen model en experimentele gegevens}
\label{fig: differentiele methode foutief}
\end{subfigure}

\caption{Vergelijking tussen voorgestelde reactiekinetiek en experimentele data voor de differentiële methode}
\label{fig: differentiele methode}
\end{figure}
\end{procedure} 
\textbf{ } \\

De differentiële methode is vooral nuttig wanneer:
\begin{itemize}
\item men geen eenvoudige integreerbare vorm heeft.
\item men de orde van de reactie wil bepalen zonder voorafgaande hypothese.
\end{itemize}

\subsection*{Toepassingen}

\begin{example} \textbf{$n^{de}$ orde reactie}

Met de differentiële analysemethode kunnen we de reactieconstante $k$ en de reactieorde $n$ bepalen. 

Stel dat de reactiesnelheid gegeven wordt door:
\[
-R_A = k C_A^n
\]

We herschrijven deze reactievergelijking in een vorm waarbij de gezochte variabelen eenvoudig uit een grafiek kunnen worden afgelezen.

Neem de logaritme van beide leden:
\[
\ln(-R_A) = \ln k + n \ln C_A
\]

Een grafiek van $\ln(-R_A)$ tegen $\ln C_A$ geeft een rechte lijn met:
\begin{itemize}
\item helling = $n$ (reactieorde)
\item snijpunt = $\ln k$
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines=middle,
    axis line style={->, thick},
    xlabel={$\ln C_A$},
    ylabel={$\ln(-R_A)$},
    xmin=0, xmax=5,
    ymin=0, ymax=5,
    xtick=\empty,
    ytick=\empty,
    width=10cm,
    height=7cm
]

% lineaire relatie
\addplot[
    domain=0:4.5,
    thick
] {0.8*x + 0.5};

% experimentele punten
\addplot[
    only marks,
    mark=*,
    mark size=2.5pt
] coordinates {
(0.8,1.2)
(1.3,1.5)
(1.8,2.1)
(2.4,2.6)
(3.0,3.0)
(3.5,3.4)
(4.0,3.9)
};

% helling driehoek
\draw[dashed, thick] (axis cs:2.6,2.6) -- (axis cs:3.5,2.6);
\draw[dashed, thick] (axis cs:3.5,2.6) -- (axis cs:3.5,3.5);

\node at (axis cs:3.8,3) {$n$};
\node at (axis cs:0.2,0.3) {$\ln{k}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\end{example}

\begin{example} \textbf{Langmuir-Hinshelwood kinetica}

Beschouw een reactie met snelheidswet:
\[
-R_A = \frac{k_1 C_A}{1 + k_2 C_A}
\]

De reactiesnelheid wordt bepaald uit experimentele data via:
\[
-R_A = -\frac{dC_A}{dt}
\]


Herschrijven van de snelheidswet geeft:
\[
\frac{1}{-R_A} = \frac{1 + k_2 C_A}{k_1 C_A}
= \frac{1}{k_1 C_A} + \frac{k_2}{k_1}
\]

\[
\underbrace{\frac{1}{-R_A}}_{y}
=
\underbrace{\frac{1}{k_1}}_{\text{helling}}
\;
\underbrace{\frac{1}{C_A}}_{x}
+
\underbrace{\frac{k_2}{k_1}}_{\text{intercept}}
\]

Volgens deze functie kunnen we de data nu gaan plotten:

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines=middle,
    axis line style={->, thick},
    xlabel={$ \dfrac{1}{C_A} $},
    ylabel={$ \dfrac{1}{-R_A} $},
    xmin=0, xmax=10,
    ymin=0, ymax=5,
    xtick=\empty,
    ytick=\empty,
    width=10cm,
    height=7cm
]

% lineaire fit
\addplot[
    domain=0:9,
    thick
] {0.4*x + 0.8};

% experimentele punten (consistent met rechte)
\addplot[
    only marks,
    mark=*,
    mark size=2.5pt
] coordinates {
(1,1.2)
(2,1.6)
(3,2.0)
(4,2.4)
(5,2.8)
(6,3.2)
(7,3.6)
(8,4.0)
};

% helling driehoek
\draw[dashed, thick] (axis cs:2,1.6) -- (axis cs:6,1.6);
\draw[dashed, thick] (axis cs:6,1.6) -- (axis cs:6,3.2);

% labels
\node at (axis cs:6.8,2.6) {$\frac{1}{k_1}$};
\node at (axis cs:0.4,0.5) {$\frac{k_2}{k_1}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\textbf{Alternatieve afleiding}

De snelheidswet kan ook herschreven worden als:
\[
-R_A = \frac{k_1}{k_2} - \frac{1}{k_2}\,\frac{-R_A}{C_A}
\]

\[
\underbrace{-R_A}_{y}
=
\underbrace{-\frac{1}{k_2}}_{\text{helling}}
\;
\underbrace{\frac{-R_A}{C_A}}_{x}
+
\underbrace{\frac{k_1}{k_2}}_{\text{intercept}}
\]

Volgens deze functie kunnen we de data nu gaan plotten:

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines=middle,
    axis line style={->, thick},
    xlabel={$ \dfrac{-R_A}{C_A} $},
    ylabel={$ -R_A $},
    xmin=0, xmax=5,
    ymin=0, ymax=5,
    xtick=\empty,
    ytick=\empty,
    width=10cm,
    height=7cm
]

% lineaire fit (dalende rechte!)
\addplot[
    domain=0:5,
    thick
] {-0.6*x + 4};

% experimentele punten
\addplot[
    only marks,
    mark=*,
    mark size=2.5pt
] coordinates {
(0.5,3.7)
(1,3.4)
(1.5,3.1)
(2,2.8)
(2.5,2.5)
(3,2.2)
(3.5,1.9)
(4,1.6)
};

% helling driehoek
\draw[dashed, thick] (axis cs:1,3.4) -- (axis cs:3,3.4);
\draw[dashed, thick] (axis cs:3,3.4) -- (axis cs:3,2.2);

% labels
\node at (axis cs:3.5,2.8) {$-\frac{1}{k_2}$};
\node at (axis cs:0.2,4) {$\frac{k_1}{k_2}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\end{example}

\begin{remark}
De differentiële methode is gevoeliger voor experimentele ruis, omdat afgeleiden numeriek bepaald worden. Kleine meetfouten in $C_A$ kunnen leiden tot grote fouten in $\frac{dC_A}{dt}$.
\end{remark}


\end{document}