\documentclass{ximera}

\title{Introductie}
\author{Mila Vervoort}
\license{CC: 0}         % replace with an appropriate license, or set it in xmPreamble

\begin{document}
\begin{abstract}
    Introductie tot de analyse van kinetische metingen voor het bepalen van reactiekinetiek.
\end{abstract}
\maketitle
\label{xim:Introductie analysemethode}

\section*{Analyse en verwerking van kinetische metingen}

Om een reactor van een bepaald type te ontwerpen, is een uitdrukking nodig voor de chemische reactiesnelheid. In combinatie met de massabalans en de stoichiometrische relaties laat deze snelheidsvergelijking toe om een isotherm reactiesysteem te dimensioneren.

Eigenschappen van chemische reacties zijn vaak ongekend en niet eenvoudig te verkrijgen. Soms, voornamelijk voor elementaire gasfase reacties, zijn er voorspellende methoden mogelijk die nauwkeurige schattingen kunnen geven. De meest gebruikte methode om chemische kinetica te bepalen is echter via
experimentele metingen. In dit hoofdstuk behandelen we de analyse
en verwerking van experimentele metingen om kinetische parameters te bepalen.

We gaan uit van een functionele vorm voor de reactiesnelheid:
\[-R_A = f(C_A)g(T)\]

Voor kinetische metingen worden doorgaans twee types reactoren gebruikt:
\begin{itemize}
\item \textbf{Batchreactoren}, voornamelijk voor de studie van homogene reacties;
\item \textbf{Continue reactoren} (kuipreactoren of buisreactoren), die vaak gebruikt worden wanneer de interpretatie van meetgegevens eenvoudiger is onder stationaire condities.
\end{itemize}


\subsection*{Kinetische metingen in een batch reactor}
\label{Kinetische metingen in een batch reactor}

Deze methode wordt vooral gebruikt voor homogene reacties. We veronderstellen een isotherme reactor met constant volume.

Om een uitdrukking voor de reactiesnelheid te bepalen, worden concentratiemetingen op verschillende tijdstippen uitgevoerd. Soms wordt de concentratie gekoppeld aan andere meetbare eigenschappen, zoals: thermische conductiviteit, viscositeit, spectrometrie of de totaaldruk.

\begin{example} \textbf{Concentratiebepaling via drukmetingen}

In dit voorbeeld wordt aangetoond hoe de concentraties in een batchreactor voor gasfasereacties eenvoudig bepaald kunnen worden door de totale druk en de partieel druk te meten.

Beschouw een reactie met stoichiometrie:
\[
aA + bB \rightarrow rR + sS
\]
De molaire hoeveelheden van de componenten gedurende de reactie zijn:
\[
\begin{array}{c|ccccc}
 & A & B & R & S & I \\ \hline
t=0 & N_{A0} & N_{B0} & N_{R0} & N_{S0} & N_{I0} \\
t=t & N_{A0}-ax & N_{B0}-bx & N_{R0}+rx & N_{S0}+sx & N_{I0}
\end{array}
\]
waar $x$ de reactiegraad is.\\
De totale hoeveelheid mol op tijdstip $t$ wordt dan:
\[
N = N_0 + x \Delta n \text{   met   } \Delta n = (r + s - a - b)
\]
De concentratie van component $A$ is
\[
C_A = \frac{N_A}{V} = \frac{N_{A0} - ax}{V}.
\]
Voor een ideaal gas geldt de ideale gaswet: 
\[V p_A = N_A R T\]
Omgevormd naar concentratie wordt dit:
\[C_A = \frac{N_A}{V} = \frac{p_A}{RT}\]
De concentratie in functie van de totale druk en de systeemdruk wordt dan:
\[C_A = \frac{p_A}{RT} \] met 
\[p_A = p_{A0} - \frac{a}{\Delta n}(p-p_0)\]
\end{example}
\text{ } \\

Met kinetische metingen wordt dus de concentratie $C_A$ op verschillende tijdstippen $t$ bepaald, zoals in Figuur \ref{fig:kinetische metingen in batchreactoren} weergegeven.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]
    % Assen
    \draw[->] (0,0) -- (6,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0,4);
    \node at (6.2,-0.2) {$t$};
    \node at (-0.4,4.2) {$C_A$};
    % Datapunten
    \fill (0.7,3.3) circle (2pt);
    \fill (1.5,2.7) circle (2pt);
    \fill (2.5,2.1) circle (2pt);
    \fill (3.5,1.6) circle (2pt);
    \fill (4.5,1.1) circle (2pt);
    \fill (5.3,0.9) circle (2pt);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Resultaten concentratiemetingen in batch reactor op verschillende tijdstippen}
    \label{fig:kinetische metingen in batchreactoren}
\end{figure}

Hieruit kan vervolgens de reactiekinetiek bepaald worden. Hiervoor kunnen verschillende methoden worden gebruikt:
\begin{itemize}
    \item \link[Integrale analysemethode]{https://set.kuleuven.be/voorkennis/reactor/aFirstXourse/Hoofdstuk_8/Integrale_analysemethode}
    \item \link[Differentiële analysemethode]{https://set.kuleuven.be/voorkennis/reactor/aFirstXourse/Hoofdstuk_8/Differentiële_analysemethode}
    \item \link[Methode der beginsnelheden]{https://set.kuleuven.be/voorkennis/reactor/aFirstXourse/Hoofdstuk_8/Methode_der_beginsnelheden}
    \item \link[Methode der halfwaardetijden]{https://set.kuleuven.be/voorkennis/reactor/aFirstXourse/Hoofdstuk_8/Methode_der_halfwaardetijden}
    \item \link[Kleinste kwadraten benadering]{https://set.kuleuven.be/voorkennis/reactor/aFirstXourse/Hoofdstuk_8/Kleinste_kwadraten_benadering} 
\end{itemize}

\section*{Kinetische metingen in continue reactoren}

Deze methode wordt eerder gehanteerd voor heterogene (vast katalytische) systemen. We veronderstellen typisch een stationaire  reactor, waarbij de procesvariabelen niet veranderen in de tijd.

Om een uitdrukking voor de reactiesnelheid te bepalen, worden concentraties gemeten aan zowel de inlaat als de uitlaat van de reactor, bij verschillende initiële concentraties of verschillende debieten.

In tegenstelling tot batchreactoren, waar concentraties als functie van de tijd worden gevolgd, baseert men zich hier dus op massabalansen in stationaire toestand om de reactiesnelheid af te leiden.

\vspace{0.3cm}

Afhankelijk van de manier waarop het experiment wordt uitgevoerd, onderscheidt men twee belangrijke benaderingen:

\begin{itemize}
    \item de \textbf{differentiële reactor}
    \item de \textbf{integrale reactor}
\end{itemize}


\mysubsection{Differentiële reactor}

Het idee van een differentiële reactor is om de reactie slechts in zeer beperkte mate te laten verlopen, zodat de concentratie gradiënt tussen de inlaat en uitlaat zo klein mogelijk blijft.\\
Daardoor kan de reactiesnelheid benadert worden door een gemiddelde waarde.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]

% Reactor
\draw (0,0) rectangle (4,2);

% Inlet arrow
\draw[->] (-2,1) -- (0,1);
\node[left] at (-2,1) {$C_{A,\text{in}}$};

% Outlet arrow
\draw[->] (4,1) -- (6,1);
\node[right] at (6,1) {$C_{A,\text{out}}$};

% Text inside reactor
\node at (2,1.3) {Differentiële reactor};
\node at (2,0.7) {$X << 1$};
% Annotation
\node at (2,-0.5) {$r_A \approx \text{const}$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Voordelen}: goedkoop, makkelijke constructie, ± isotherm 
    \item \textbf{Nadelen}: metingen moeten nauwkeurig zijn, gepakte bed reactoren zijn moeilijk om homogeen te maken door kleine hoeveelheden, deactivatie van de katalysator kan niet vermeden worden 
\end{itemize}

\textbf{Werkwijze}

We beschouwen een continue reactor die werkt onder differentiële omstandigheden. Een component $A$ wordt omgezet ($A \rightarrow R$) volgens een onbekende kinetiek.

De massa balans voor component A in de reactor wordt gegeven door:
\[
0 = F_{A0} - F_A + R_AW
\]
Omgezet naar de reactiesnelheid, onder de aanname dat deze doorheen de reactor constant blijft:
\[
-R_A' \approx \frac{F_{A0} - F_A}{W}
\]

Hiermee bepalen we de reactiesnelheid bij één specifieke concentratie. Door dit experiment te herhalen bij verschillende beginconcentraties kan men de kinetische wet $R_A = f(C_A)$ opstellen.

\mysubsection{Integrale reactor}

In een integrale reactor kan er een groot verschil zijn in concentratie of conversie tussen de inlaat en uitlaat. \\
De reactiesnelheid kan bekomen worden door integratie van de massabalans en door verwerking van de kinetische metingen met een differentiële of integrale methode

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]

% Reactor (tube)
\draw (0,0) rectangle (6,1.5);

% Flow arrow
\draw[->] (-1,0.75) -- (0,0.75);
\draw[->] (6,0.75) -- (7,0.75);

\node[left] at (-1,0.75) {$C_{A,\text{in}}$};
\node[right] at (7,0.75) {$C_{A,\text{out}}$};

% Label reactor
\node at (3,0.75) {Integrale reactor};

% Annotation
\node at (3,-0.8) {$C_A$ daalt langs de reactor};
\node at (3,-1.4) {$r_A = f(C_A)$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Voordelen}: goedkoop, makkelijke constructie, gepakte bed reactoren zijn makkelijker homogeen te maken, metingen mogen iets minder nauwkeurig zijn
    \item \textbf{Nadelen}: moeilijk om temperatuur constant te houden, deactivatie van de katalysator kan niet vermeden worden, moeilijk voor complexe reactie 
\end{itemize}

\textbf{Werkwijze}

We beschouwen een integrale waarin component $A$ wordt omgezet ($A \rightarrow R$). Men vermoedt een eerste-orde reactie:
\[
R_A = -k C_A
\]

Voor een reactor waarin de concentratie langs de lengte varieert, wordt de massabalans over een infinitesimaal element gegeven door:
\[
F_{A0}dX = -R'_AdW
\]

Dit kan nu verder uitgewerkt worden volgens de integrale analysemethode of de differentiële analysemethoden zoals bij batchreactoren.

Volgens de integrale analysemethode met $R_A = -k C_A$ en $F_{A} = C_{A}*Q = F_{A0}(1-X)$:

\[
F_{A0}dX = k'C_AdW = k'\frac{F_{A0}(1-X)}{Q}dW
\]
\[
\int_0^X \frac{dX}{1 - X} = \int_0^W \frac{k'}{Q}dW
\]

\[
-\ln(1 - X) = \frac{k' W}{Q}
\]
Door de conversie bij verschillende debieten (Q) te gaan meten, kan k' bepaald worden.
\[
\underbrace{-\ln(1 - X)}_{y} = \underbrace{k'}_{helling} \underbrace{\frac{W}{Q}}_{x}
\]

\end{document}