\documentclass{ximera}

\title{Methode der halfwaardetijden}
\author{Mila Vervoort}
\license{CC: 0}         % replace with an appropriate license, or set it in xmPreamble

\begin{document}
\begin{abstract}
    Methode der halfwaardetijden
\end{abstract}
\maketitle
\label{xim:Integrale analysemethode}

\section{Methode der halfwaardetijden}
\label{Methode der halfwaardetijden}

De methode der halfwaardetijden is ook een techniek waarmee men de reactieorde en de snelheidswet kan bepalen.\\
De halfwaardetijd $t_{1/2}$ wordt gedefinieerd als de tijd die nodig is om de concentratie van een reagens te laten dalen tot de helft van de initiële waarde $C_A = \frac{C_{A0}}{2}$.\\
Het centrale idee van deze methode is dat de halfwaardetijd op een karakteristieke manier afhangt van de beginconcentratie $C_{A0}$. Deze afhankelijkheid verschilt naargelang de reactieorde.
Door te onderzoeken hoe $t_{1/2}$ verandert bij verschillende beginconcentraties, kan men dus informatie verkrijgen over de reactieorde zonder de volledige concentratie-tijdcurve te analyseren.

\begin{procedure}
De methode wordt toegepast volgens de volgende stappen:

\begin{enumerate}
    \item Voer meerdere experimenten uit met verschillende beginconcentraties $C_{A0}$ en meet voor elk experiment de halfwaardetijd $t_{1/2}$. Dat is de tijd waarbij $C_A = \frac{C_{A0}}{2}$.

    \item Veronderstel een bepaalde reactiekinetiek en bepaal een uitdrukking voor de halfwaardetijd.

    \item Herschrijf de uitdrukking voor de halfwaaardetijd zodat de gezochte waarden (bv. $n$ en $k$) via een eenvoudig verband kunnen bepaald worden.
    
    \item Maak een grafiek van de datapunten volgens de herschreven vergelijking. Indien de aangenomen reactiekinetiek klopt, kunnen de gezochten waarden bepaald worden.
\end{enumerate}


Deze methode vereist slechts beperkte experimentele data en is daarom bijzonder nuttig voor het snel bepalen van kinetische parameters.


\end{procedure}

\begin{example} nde orde reactie
    
Voor een irreversibele reactie van het type  $A\longrightarrow P$
met snelheidswet $ -R_A = -\frac{dC_A}{dt} = k C_A^n$ in een batchreactor met constant volume kunnen we een uitdrukking voor de halfwaarde tijd bepalen. \\

Integratie van de differentiaalvergelijking geeft:
\[
C_A^{1-n} - C_{A0}^{1-n} = (n-1)kt
\]
De halfwaardetijd krijgen we door $C_A$ gelijk te stellen aan $\frac{C_{A0}}{2}$.
\[
(\frac{C_{A0}}{2})^{1-n} - C_{A0}^{1-n} = (n-1)kt_{1/2}
\]
\[
C_{A0}^{1-n}(2^{n-1}-1) = (n-1)kt_{1/2}
\]
\[
t_{1/2} = \frac{2^{n-1} - 1}{k(n-1)} C_{A0}^{1-n} \quad \text{voor } n \neq 1
\]
\[
t_{1/2} = \frac{\ln 2}{k} \quad \text{voor } n = 1
\] 

Deze uitdrukking kan herschreven worden zodat er de waarde van $n$ en $k$ eenvoudig kunnen bepaald worden.
Neem de logaritme van de halfwaardetijd:
\[
\ln t_{1/2} = (1-n)\ln C_{A0} + \ln(\frac{2^{n-1} - 1}{k(n-1)})
\]

Er worden xperimenten uitgevoerd met verschillende beginconcentraties $C_{A0}$ en de halfwaardetijd wordt gemeten. Met deze data kan vervolgens een plot gemaakt worden van $\ln t_{1/2}$ vs $\ln C_{A0}$.

Indien deze reactie effectief van de nde orde is, kan er een rechte lijn getrokken worden door de datapunten met $helling = 1 - n$.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=9cm,
    height=6cm,
    xlabel={$\ln t_{1/2}$},
    ylabel={$\ln(C_{A0})$},
    xmin=0, xmax=2,
    ymin=0, ymax=2,
    xtick=\empty,
    ytick=\empty,
    axis lines=left
]

% Rechte lijn (helling = n)
\addplot[thick] {0.45 + 1.2*x};

% Punten (runs)
\addplot[only marks] coordinates {(0.29,0.88) (0.55,1.13)(0.8,1.42) (1.05, 1.74) (1.3,1.96)};

\node at (axis cs:1.2,1.2) {helling = $1-n$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item $n = 1$: horizontale lijn (onafhankelijk van $C_{A0}$)
    \item $n > 1$: dalende lijn
    \item $n < 1$: stijgende lijn
\end{itemize}

\end{example}



\section{Uitbreiding: methode van overmaat}

De methode kan gecombineerd worden met een overmaat van een tweede component.

Voor de reactie:

\[
A + B \longrightarrow \text{producten}
\]

met:

\[
-r_A = k C_A^m C_B^p
\]

Indien $C_B \gg C_A$, dan is $C_B$ quasi constant en:

\[
-r_A = k' C_A^m
\]

met:

\[
k' = k C_B^p
\]

Dit reduceert het probleem tot een pseudo-$m$-de orde reactie.

---

\section{Uitbreiding: stoichiometrische verhoudingen}

Indien initieel:

\[
C_{A0} = a C_{B0}
\]

dan kan men schrijven:

\[
C_B = \frac{C_A}{a}
\]

waardoor:

\[
-r_A = k C_A^m \left(\frac{C_A}{a}\right)^p = k' C_A^{m+p}
\]

met:

\[
k' = \frac{k}{a^p}
\]

---

\section{Oefening}

\begin{exercise}
Voor een reactie wordt gemeten dat:

\[
\log t_{1/2} = -0.5 \log C_{A0} + 1
\]

Bepaal de reactieorde $n$.
\end{exercise}

\begin{solution}
We vergelijken met:

\[
\text{slope} = 1 - n
\]

Dus:

\[
-0.5 = 1 - n
\]

\[
n = 1.5
\]
\end{solution}

---

\section{Samenvatting}

\begin{itemize}
    \item Halfwaardetijd: tijd om $C_A$ te halveren
    \item Voor $n \neq 1$: $t_{1/2} \propto C_{A0}^{1-n}$
    \item Voor $n = 1$: $t_{1/2}$ constant
    \item Grafiek $\log t_{1/2}$ vs $\log C_{A0}$ geeft reactieorde
\end{itemize}

\end{document}

\end{document}