\documentclass{ximera}

\title{Oefeningen op differentiële analysemethode}
\author{Mila Vervoort}
\license{CC: 0}         % replace with an appropriate license, or set it in xmPreamble

\begin{document}
\begin{abstract}
    Oefeningen op integrale analysemethode voor batch experimenten.
\end{abstract}
\maketitle
\label{xim:oefeningen differentiële analysemethode}

\section*{Oefening 1}

Dit is dezelfde oefening als bij de integrale analyse methode. We gaan deze nu proberen op te lossen met de differentiële analysemethode.

\textbf{Gegeven}

De gasfase ontbinding van di-\textit{tert}-butylperoxide in producten ethaan en aceton gebeurt volgens de reactie:

\[
(\mathrm{CH}_3)_3\mathrm{COOC}(\mathrm{CH}_3)_3 \rightarrow \mathrm{C}_2\mathrm{H}_6 + 2\,\mathrm{CH}_3\mathrm{COCH}_3
\]
of symbolisch:
\[
A \rightarrow R + 2S
\]

Er werden experimenten uitgevoerd in een isotherme batchreactor. De totale druk werd gemeten als functie van de tijd:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
$t$ (min) & $p$ (mmHg) \\
\hline
0.0 & 7.5 \\
5.0 & 12.5 \\
10.0 & 15.8 \\
15.0 & 17.9 \\
20.0 & 19.4 \\
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Gevraagd}

Gebruik de differentiële analysemethode om te bepalen welke orde deze reactie heeft en wat de reactieconstante is. \\

Uit de vorige oefening weten we al dat het verband tussen concentratie $C_A$ en de druk $p$ gegeven wordt door volgende vergelijking:
    \[
    C_A = \frac{3p_0-p}{2RT}
    \]
Voor het gebruik van de differentiële methode moeten we nog niet perse alvast een reactiekinetiek aannemen. We kunnen zowel $k$ en $n$ gelijktijdig bepalen.

\begin{question} 
Vergelijking in de juiste vorm schrijven
\\
De snelheidsvergelijking voor een nde orde reactie is 
\[
\frac{dC_A}{dt} = -kC_A ^n
\]
Invullen voor de de druk: 
\[
\frac{-1}{2RT}\frac{dp}{dt} = -k(\frac{3p_0-p}{2RT})^n
\]
\[
\frac{dp}{dt} = k(\frac{1}{2RT})^{n-1}(3p_0-p)^n
\]
Vervang $k$ door $k' = k(\frac{1}{2RT})^{n-1}$
\[
\frac{dp}{dt} = k'(3p_0-p)^n
\]
Probeer deze vergelijking nu om te vormen zodat zowel $k'$ en $n$ gelijktijdig bepaald kunnen worden.

    \begin{multipleChoice}
            \choice{$\ln(\frac{dp}{dt})= \ln(k')+\ln(3p_0-p)^n$}
            \choice{$\ln(\frac{dp}{dt})= n\ln(k'(3p_0-p))$}
            \choice[correct]{$\ln(\frac{dp}{dt})= \ln(k')+n\ln(3p_0-p))$}
    \end{multipleChoice}
    \begin{feedback}
        Als de snelheidsvergelijking in deze vorm geschreven wordt, kunnen $n$ en $k'$ eenvoudig bepaald worden.
        \[
        \underbrace{\ln \left(\frac{dp}{dt}\right)}_{y}
        =
        \underbrace{\ln k'}_{\text{intercept}}
        +
        \underbrace{n}_{\text{helling}}
        \,
        \underbrace{\ln(3p_0 - p)}_{x}
        \]
    \end{feedback}

\end{question}

\begin{question} 
Data verwerken\\
Om een plot te kunnen maken, hebben we de afgeleide $\frac{dp}{dt}$ nodig op elk tijdspunt. 
Voor het berekenen van de afgeleide $\frac{dp}{dt}$ gebruiken we een eenvoudige centrale differentiebenadering. 

\begin{remark}
    De centrale differentiebenadering benadert de afgeleide door gebruik te maken van punten aan beide zijden:
    \[
    f'(t) \approx \frac{f(t+h) - f(t-h)}{2h}.
    \]
     In dit voorbeeld bepalen we de afgeleide in het middenpunt $t_{n+\frac{1}{2}}$:
    \[
    f'\bigl(t_{n+\frac{1}{2}}\bigr) \approx \frac{f(t_{n+1}) - f(t_n)}{\Delta t}.
    \]
\end{remark}
De afgeleide zelf is dus gedefinieerd op de intermediaire tijdswaarden $t = 2.5, t = 7.5, \ldots$. 
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{c|c||c|c|c}
$t$ [min] & $p$ [mmHg] & $t$ [min] &$p$ [mmHg] & $\frac{dp}{dt}$ \\
\hline
0.0  & 7.50  &  & & \\
     &       & 2.50   & 10   & 1.00  \\
5.0  & 12.50 &  & &    \\
     &       &   7.50     & a & 0.66\\
10.0    &   15.80    &   &    &  \\
&  & 12.50 & 16.85 & b     \\
  15.0   & 17.90       &       &  & \\
 & & 17.50 & 16.85 & 0.30   \\
20.0 & 19.40 &       &  &     \\
\end{tabular}
\end{table}

Vul de tabel  verder aan:
\[a = \answer{14.15}\]
\[b = \answer{0.42}\]

Om de plot te kunnen maken hebben we als laatste nog data voor $ln(\frac{dp}{dt})$ en $\ln(3p_0 - p)$ nodig. 
\begin{itemize}
    \item Voor tijdstip $t_1$ = 2.5 min: \[\ln(\frac{dp}{dt}) = \answer{0.00}\]  \[\ln(3p_0 - p) = \answer{2.526}\]
    \item Voor tijdstip $t_2$ = 7.5 min: \[\ln(\frac{dp}{dt}) = \answer{-0.416}\]  \[\ln(3p_0 - p) = \answer{2.122}\]
    \item Voor tijdstip $t_3$ = 12.5 min: \[\ln(\frac{dp}{dt}) = \answer{-0.868}\] \[\ln(3p_0 - p) = \answer{1.732}\]
    \item Voor tijdstip $t_4$ = 17.5 min:\[\ln(\frac{dp}{dt}) = \answer{-1.204}\] \[\ln(3p_0 - p) = \answer{1.348}\]
\end{itemize}
\end{question}

\begin{question} 
    Interpreteren van de plot \\
    De verzamelde data kan nu geplot worden in een $\ln(\frac{dp}{dt})$ versus $\ln(3p_0-p)$ plot.
\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=10cm,
    height=7cm,
    xlabel={$ \ln(3p_0 - p) $},
    ylabel={$ \ln\!\left(\frac{dp}{dt}\right) $},
    grid=major,
    legend pos=south east
]
% Datapunten
\addplot[
    only marks,
    mark=*,
] coordinates {
    (2.526, 0.00)
    (2.122, -0.416)
    (1.732, -0.868)
    (1.348, -1.204)
};
% Best fit lijn: y = 1.02x - 3.48
\addplot[
    domain=1.3:2.6,
    samples=100,
    thick
] {1.00*x - 2.55};
\legend{Data, Fit: $y = 1.00x - 2.55$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Hiermee kunnen we $k$ en $n$ bepalen.
\[n = \answer{1}\]
\[k = \answer{0.079}\]
\begin{feedback} .
\newline
    De helling van de rechte: $n = 1$. \\
    Het intercept van de rechte: $ln(k') = -2.55$.
    \[\ln(k') = \ln(k(\frac{1}{2RT})^{n-1} = \ln{k} = -2.55\]
    \[k = 0.079\]
\end{feedback}

\end{question}



\end{document}