\documentclass{ximera}

\title{Theorie hoofdstuk 8: Analyse en verwerking van
kinetische metingen}
\author{Mila Vervoort}
\license{CC: 0}         % replace with an appropriate license, or set it in xmPreamble

\begin{document}
\begin{abstract}
    Samenvatting van de theorie over reactiekinetiek.
\end{abstract}
\maketitle
\label{xim:theory}

\section*{Analyse en verwerking van kinetische metingen}

\subsection*{Introductie}

Eigenschappen van chemische reacties zijn vaak ongekend en niet eenvoudig te verkrijgen.

Soms, voornamelijk voor elementaire gasfase reacties, zijn er benaderingen mogelijk
of kan men quantumchemische berekeningen uitvoeren.

De meest gebruikte methode om chemische kinetica te bepalen is echter via
\textbf{experimentele metingen}. In dit hoofdstuk behandelen we de analyse
en verwerking van experimentele metingen om kinetische parameters te bepalen.

We gaan uit van een functionele vorm voor de reactiesnelheid:
\[-R_A = f(C_A)g(T)
\]

\subsection*{Kinetische metingen in een batch reactor}

Deze methode wordt vooral gebruikt voor homogene reacties. We veronderstellen een
isotherme reactor met constant volume.

Om een uitdrukking voor de reactiesnelheid te bepalen, worden concentratiemetingen op verschillende tijdstippen uitgevoerd.

Soms wordt de concentratie gekoppeld aan andere meetbare eigenschappen, zoals:

\begin{itemize}
\item thermische conductiviteit
\item viscositeit
\item spectrometrie
\end{itemize}

\begin{example}
Voor gasfase reacties kan men concentraties eenvoudig bepalen door de totale druk en de partieeldrukken te meten.

\[
\begin{aligned}
aA + bB &\rightarrow rR + sS \\[6pt]
N_A &= N_{A0} - ax \\
N &= N_0 + (r + s - a - b)x = N_0 + \Delta n\,x \\[6pt]
C_A &= \frac{N_A}{V} = \frac{p_A}{RT} \\
p_A &= p_{A0} - \frac{a}{\Delta n}(p - p_0)
\end{aligned}
\]
\end{example}

Wanneer kinetische metingen de concentratie $C_A$ op verschillende tijdstippen $t$ opleveren, 
kan de reactiekinetiek hieruit worden afgeleid. 

Hiervoor kunnen verschillende methoden worden gebruikt:
\begin{itemize}
    \item Integrale analysemethode
    \item Differentiële analysemethode
\end{itemize}


\subsection*{Integrale analysemethode}

Voor een isotherme batch reactor met constant volume:

\begin{enumerate}
\item Stel een voorstel op voor de functionele afhankelijkheid tussen
reactiesnelheid en concentratie.
\item Integreer de massabalans.
\item Voer kinetische metingen uit in het labo.
\item Bereken de integraal met behulp van de kinetische metingen
en zet deze grafisch uit als functie van de tijd.
\end{enumerate}

Als het voorgestelde kinetische model correct is, verkrijg je een
\textbf{rechte lijn}. De helling van deze lijn is gelijk aan de
\textbf{snelheidsconstante}.

\end{document}